\chapter{Concepts de base}

\section{Le patron MVC}

Bon, en théorie, le \og{}patron d'architecture logicielle modèle-vue-contrôleur\fg{} (plein de mots grandiloquents) doit faire partie de vos pré-requis. Mais comme c'est un concept important, je vais vite le passer en revue.

\subsection{Qu'est-ce que le patron MVC?}

Alors, donc, le patron MVC est une manière d'organiser son code. L'idée est de séparer le code qui sert à accéder aux données de celui servant à la gestion de l'affichage et de celui destiné à gérer les requêtes des utilisateurs ainsi que les interactions entre l'affichage et les données. Pour cela, nous utiliserons respectivement des modèles, des vues et des contrôleurs.

Si vous faites des recherches sur internet à propos du patron MVC, vous allez trouver des tonnes de ressources traitant du sujet et vous risquez vite d'être noyé. Aussi, si vous vous lancez dans une discussion à ce propos, vous avez de fortes chances de vous retrouver pris entre les tirs croisés des différentes chapelles. Je vais vous présenter le point de vue qui, à mon sens, est le meilleur: le mien.~\emoticon{laugh}

OK, certains ne seront pas d'accord avec moi. Sachez seulement qu'il n'y a pas une chapelle qui soit meilleure que l'autre (sauf la mienne, bien entendu). Ce que je voudrais faire ici, c'est vous montrer comment CodeIgniter intègre cette philosophie de codage. Pour le reste, vous serez de toute façon seul(e)s devant vos PC, et vous ferez comme il vous plaira\dots

\subsection{Modèle}

Le modèle représente vos données. Il s'agit bien souvent d'une classe dont les méthodes permettent d'effectuer les actions de création, de lecture, de mise à jour et de suppression de vos données. Dans le jargon, on parle de \og{}CRUD\fg{} (\emph{Create}, \emph{Read}, \emph{Update}, \emph{Delete}). En principe, ailleurs dans votre code, vous ne devriez jamais trouver d'instruction de connexion à une base de données, à un fichier, etc. (suivant le type de ressource que vous utilisez). Tout passe par le modèle.

Savoir ce que contient exactement le modèle est aussi un sujet qui peut enflammer les foules. Restons simple. Nous verrons au fur et à mesure comment l'implémenter avec CodeIgniter.

\subsection{Vue}

C'est dans la vue que nous allons définir ce qui doit être affiché et comment. En principe, pour une application web, c'est le seul endroit où nous pourrions retrouver du code HTML. Nous pouvons également trouver dans les vues des instructions concernant la programmation. C'est pratiquement inévitable. Cela permet de rendre les pages plus dynamiques.

\subsection{Contrôleur}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{images/mvc}
  \caption{Interactions entre les différents éléments du patron MVC}
  \label{img_mvc}
\end{figure}


Le contrôleur va recevoir les requêtes de l'utilisateur, charger les modèles nécessaires ainsi que les vues adéquates et retourner le résultat. Avec une application web, les requêtes se font au travers des URL. La figure \refpage{img_mvc} montre les interactions entre les différents éléments.

Notez que la flèche qui unit le modèle et la vue est en pointillé. Certaines chapelles veulent que seul le contrôleur accède au modèle. D'autres acceptent que la vue communique directement avec le modèle. C'est plus facile, mais c'est moins propre. Encore une fois, c'est à vous de voir quelle est la meilleure pratique.

\subsection{Conclusion}

Voilà, j'ai très brièvement exposé le patron MVC. Vous avez maintenant en main le strict minimum nécessaire pour suivre le cours. Pour ceux qui ne maîtrisent pas encore bien le sujet, je vous invite à le creuser un peu plus, cela vous servira toujours.

Attention, ce que j'ai présenté ci-avant est vraiment le strict minimum à connaître. Si l'une ou l'autre chose n'est pas claire pour vous, revenez dessus, c'est important.

\section{Framework}

Mais qu'est-ce donc exactement un \emph{framework}? C'est un mot qui est difficilement traduisible en français (on pourrait parler de \og{}cadre de travail\fg{}). Disons simplement qu'il s'agit d'une boîte à outil.

\subsection{Qu'est-ce qu'un framework?}

Si vous avez déjà touché à la programmation, vous savez qu'on doit souvent répéter les mêmes choses dans chaque application. Pour cela, avant, nous développions nos propres outils. Et bien, aujourd'hui, ce n'est plus nécessaire, car il existe des \og{}frameworks\fg{} pour à peu près tout.

L'idée des frameworks est de vous permettre de développer plus vite et à moindre coût. En effet, une partie des opérations répétitives sont fournies par le framework. Par exemple, l'architecture MVC est très largement utilisée actuellement dans le monde du développement web. Alors que le concept est assez \og{}simple\fg{}, si vous voulez l'implémenter vous-même, cela va vous prendre un certain temps (et même un temps certain \emoticon{angel}). L'usage du framework est donc une plus-value.

\subsection{Présentation de CodeIgniter}

Ainsi, CodeIgniter est un framework PHP qui va vous permettre de développer plus rapidement des applications (sites) web. Il fournit un ensemble varié d'outils qui vous permettra de réaliser les tâches les plus communes, tout en restant très simple. Il a en effet été développé avec pour objectif la simplicité et la rapidité.

CodeIgniter est un framework MVC. Il implémente les modèles, les vues et les contrôleurs. La gestion entre ces différents éléments est faite pour vous. Vous ne devez vous préoccuper de (presque) rien de cet aspect. Toutefois, il est très souple quant au concept de MVC. Il ne nécessite par exemple pas l'usage systématique d'un modèle comme d'autres frameworks.

Aussi, CodeIgniter est facilement extensible. Vous pouvez aisément adapter, ou remplacer, les fonctionnalités internes.

Les outils fournis par CodeIgniter sont les suivant:

\begin{description}
  \item[Les \emph{Helpers}] Il s'agit de fichiers contenant différentes fonctions, comme en programmation procédurale. Celles-ci permettent d'ajouter à votre application des fonctionnalités qui sont accessibles partout. Par exemple, dans un helper, vous avez une fonction qui permet de générer le code HTML pour un lien.
  \item[Les librairies] Les librairies sont des classes, et diffèrent ainsi des \emph{helpers}. Nous avons par exemple une librairie permettant d'envoyer un e-mail.
  \item[Les \emph{Drivers}] Les \emph{drivers} sont des librairies spéciales, plus élaborées et qui possèdent des enfants. Par exemple, nous avons un \emph{driver} pour gérer les accès aux bases de données.
\end{description}

Vous n'avez pas besoin de connaître tous les outils dès le début. Mais lorsque vous aurez besoin d'une fonctionnalité, demandez-vous d'abord si elle n'existe pas déjà dans le framework avant de la développer. Pour cela, n'hésitez pas à explorer la \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/index.html}{documentation en ligne}. Il serait bête de réinventer la roue. \emoticon{wink}

\section{Installation}

\subsection{Installation standard}
\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{.36\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.56]{images/original_tree_deployed}
    \caption{Structure originale des répertoires}
    \label{img_original_tree_deployed}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/screenshot_initial_setup}
    \caption{Page d'accueil initiale}
    \label{img_screenshot_initial_setup}
  \end{minipage}
\end{figure}

Basta avec la théorie maintenant, commençons la pratique! Nous allons ici installer CodeIgniter pour pouvoir développer notre blog.

Rendez-vous sur le site de CodeIgniter à l'adresse \url{http://www.codeigniter.com/download} pour télécharger le framework. Je vous recommande la version courante (3.0.6 à l'écriture de ces lignes, mais vous téléchargerez surement une version plus récente). Vous pouvez également télécharger les traductions si vous le voulez (cliquez sur \og{}\emph{Download System Message Translations}\fg{}).

L'installation est un processus particulièrement complexe: il faut décompressez le fichier d'archive que vous venez de télécharger dans la partie publique de votre serveur web.~\emoticon{laugh}

La figure \refpage{img_original_tree_deployed} donne la structure originale des répertoires de CodeIgniter. Voici leur utilité:

\begin{description}
  \item[\code{application}] C'est ici que se trouve votre application (site) web.
%  \item[\code{application/cache}] Fichiers pré-générés pour accélérer le site (si utilisés). Le contenu de ce répertoire est généré automatiquement, vous n'avez pas à y toucher.
  \item[\code{application/config}] \textbf{Les fichiers de configuration}.
  \item[\code{application/controllers}] \textbf{Vos contrôleurs}.
%  \item[\code{application/core}] Vos classes personnalisées permettant de modifier celles de CodeIgniter.
%  \item[\code{application/helpers}] Vos \emph{helpers}, ou les \emph{helpers} modifiant ceux de CodeIgniter.
%  \item[\code{application/hooks}] Fichiers permettant de modifier le comportement du cœur de CodeIgniter (ne sera pas abordé dans ce cours).
%  \item[\code{application/language}] Vos fichiers de traduction.
%  \item[\code{application/libraries}] Vos librairies, ou les librairies modifiant celles de CodeIgniter.
%  \item[\code{application/logs}] Les fichiers journaux. Le contenu de ce répertoire est généré automatiquement.
  \item[\code{application/models}] \textbf{Vos modèles}.
%  \item[\code{application/third\_party}] Les greffons venant d'autres développeurs.
  \item[\code{application/views}] \textbf{Vos vues}
  \item[\code{system}] C'est le framework en lui-même. \textbf{Vous ne devez, en principe, rien modifier dans ce répertoire}.
\end{description}

J'ai supposé que vous aviez installé votre serveur web sur la machine où vous vous trouvez. Aisni, lancez votre navigateur et allez à l'adresse \url{http://localhost/}. Vous devriez avoir une page ressemblant à l'image \refpage{img_screenshot_initial_setup}. Si l'adresse de votre serveur est différentes, il suffira de changer \og{}\emph{localhost}\fg{} par le nom de votre serveur.

Si vous avez téléchargé les traductions, vous pouvez les également les installer. Depuis l'archive, copiez les répertoires contenant les langues qui vous intéressent se trouvant dans le répertoire \code{language} (par exemple \code{french}) vers le répertoire \code{application/language} de votre framework et le fichier \code{core/MY\_Lang.php} de l'archive vers le répertoire \code{application/core}.

\subsection{Configuration}

C'est ici que les choses sérieuses commencent.

Tous les frameworks on cette chose en commun que la plupart des personnes négligent: les fichiers de configuration. Pour CodeIgniter, ils se trouvent tous dans le répertoire \code{application/config}. Vous constatez qu'il s'y trouve un certain nombre de fichiers. Chacun d'entre eux correspond à la configuration d'un domaine bien précis. Nous les explorerons au fur et à mesure de leur utilisation.

Pour l'instant, concentrons-nous sur \code{config.php}, le fichier de configuration principal. Nous devons définir la valeur du paramètre \code{\$config['base\_url']}. Comme nous l'avons installé sur notre machine locale, nous donnerons la valeur \code{'http://localhost/'}. Bien entendu, si vous avez installé votre site sur un autre serveur, c'est l'URL de ce serveur qui devra se trouver ici.~\emoticon{wink}

Un autre paramètre intéressant est \code{\$config['index\_page']}. Il donne le nom du fichier d'entrée du site. Ne le modifions pas tout de suite. Nous y reviendrons dans la partie \og{}routage\fg{} (voir section \refpage{subsection_routage}).

Pour ceux qui ont installé les fichiers de la traduction française, vous pouvez assigner la valeur \code{'french'} au paramètre \code{\$config['language']}.

Voici donc à quoi doit ressembler les paramètres dont nous venons de parler (attention, n'effacez pas les autres paramètres, sinon vous êtes dans la mouise):

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$config['base_url'] = 'http://localhost/';
$config['index_page'] = 'index.php';
$config['language']	= 'french';
\end{lstlisting}

Maintenant, si vous n'avez pas fait d'erreur, votre site doit toujours être opérationnel. Notez que l'installation des fichiers de traduction n'affecte pas la page d'accueil. Elle restera en anglais, c'est normal.

\subsection{Installation personnalisée}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{images/tree_adaptation}
  \caption{Adaptation de l'arborescence}
  \label{img_tree_adaptation}
\end{figure}

Je ne sais pas pour vous, mais moi, mettre des éléments critiques, même cachés, dans la partie publique, cela ne me plaît pas de trop. Alors, je vais un peu réorganiser tout ça. Cette partie est optionnelle et si vous voulez, vous pouvez la passer. Aussi, cette réorganisation n'est peut-être pas compatible avec certains hébergeurs. Cela dit, elle apporte un plus à la sécurité de votre site.

La figure \refpage{img_tree_adaptation} nous montre l'avant et l'après. Pour faire simple, voici la liste des changements de répertoires. Nous supposons que la partie public se trouve dans le répertoire \code{www}.

\begin{center}
  \begin{tabular}{l@{ $\to$ }l}
    \code{www/application} & \code{application} \\
    \code{www/system} & \code{framework/codeigniter-3.0.6} \\
  \end{tabular}
\end{center}

Vous vous doutez bien que maintenant, votre site web ne fonctionne plus. C'est normal. Mais ne vous inquiétez pas, avec CodeIgniter, tout est très simple. Il suffit juste de modifier deux variables dans le fichier \code{www/index.php} pour le remettre en route:

\begin{lstlisting}
<?php
// (...)
$system_path = '../framework/codeigniter-3.0.6';
// (...)
$application_folder = '../application';
// (...)
\end{lstlisting}

Pourquoi ai-je utiliser le répertoire \code{framework/codeigniter-3.0.6} et pas simplement \code{system}? C'est simple, lorsque CodeIgniter produira sa prochaine version, vous pourrez la mettre à jour en créant un nouveau répertoire dans \code{framework} (par exemple \code{codeigniter-3.1.0}) et y copier le contenu du répertoire \code{system}. Ensuite, pour l'activer, il suffira de modifier le fichier \code{www/index.php}. Le temps d'inaccessibilité de votre site lors de la mise à jour sera fortement réduite.~\emoticon{smile}

Il est temps maintenant de faire un peu de nettoyage. Vous pouvez supprimer (si, si, c'est vrai) tous les fichiers \code{index.html} et \code{.htaccess} se trouvant dans les répertoires \code{application} et \code{framework/codeigniter-3.0.6} (pas dans le répertoire \code{www}).

Tant qu'à parler de nettoyage, vous pouvez également supprimer les fichiers \code{composer.json}, \code{contributing.md}, \code{license.txt} et \code{readme.rst}. Pour ceux qui utilisent \href{https://git-scm.com/}{Git}, en fait, j'espère que vous l'utilisez \textbf{TOUS}~\emoticon{angel}, le fichier \code{.gitignore} peut être remonté d'un niveau et être édité comme suit:

\begin{lstlisting}[language=]
.DS_Store

/application/cache/
/application/logs/

/www/user_guide/
/framework/

# IDE Files
#-------------------------
/nbproject/
.idea/*

## Sublime Text cache files
*.tmlanguage.cache
*.tmPreferences.cache
*.stTheme.cache
*.sublime-workspace
*.sublime-project
\end{lstlisting}

\section{Première page}

Cette section expliquera comment créer votre propre page d'accueil. Mais ce serait bête de faire tout ce travail, si on ne peut pas y accéder. Alors, voyons d'abord comment CodeIgniter gère l'accès aux pages.

\subsection{Routage}
\label{subsection_routage}

D'après le principe du patron MVC, les pages sont générées à partir des méthodes des contrôleurs. Ainsi, si nous voulons faire afficher la page d'accueil de notre site, nous devons appeler la méthode correspondante du contrôleur adéquat. Et comme, avec CodeIgniter, tout est simple, c'est grâce à l'adresse que nous renseignons que nous allons pouvoir le faire (en fait, cette technique est utilisée par pratiquement tous les frameworks). Voici le format des adresses:

\begin{center}
\url{http://localhost/index.php/[controller-class]/[controller-method]/[arguments]}
\end{center}

Ainsi, si pour afficher la page d'accueil, nous devons appeler la méthode \code{index()} du contrôler \code{site} (c'est d'ailleurs ce que nous ferons~\emoticon{wink}), l'adresse sera celle ci-dessous. Nous n'avons que le contrôleur et la méthode, étant donné que nous n'avons aucun argument à passer.

\begin{center}
\url{http://localhost/index.php/site/index}
\end{center}

Vous ne trouvez pas que cette adresse manque de charme? Je voudrais que l'adresse de ma page d'accueil soit (je suis un nostalgique de l'HTML~\emoticon{angel}):

\begin{center}
\url{http://localhost/index.html}
\end{center}

Comme toujours, avec CodeIgniter, tout est simple. Cette opération s'effectue en seulement quelques opérations\dots{}

Première étape, donner l'extension \code{.html} à toutes nos \og{}pages\fg{}. Pour cela, nous devons éditer le fichier \code{application/config/config.php} (où ai-je bien pu entendre parler de ce fichier?) et et assigner la valeur \code{.html} la variable \code{\$config['url\_suffix']}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$config['url_suffix'] = '.html';
\end{lstlisting}

Seconde étape, \og{}cacher\fg{} le \code{index.php} de l'adresse. Cela se fera en deux temps. Tout d'abord, dans le fichier \code{application/config/config.php}, assigner une chaîne vide à la variable \code{\$config['index\_page']}

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$config['index_page'] = '';
\end{lstlisting}

Nous devons ensuite configurer notre configurer votre serveur web pour qu'il envoie de manière transparente les requêtes au fichier \code{index.php}. \textbf{Attention, si vous ne faites pas cela, vous ne pourrez plus accéder à vos pages\dots{}} Avec un serveur Apache, nous devons créer un fichier \code{.htaccess} à la racine de la partie publique contenant les quelques lignes ci-dessous. Assurez-vous que le module \href{http://httpd.apache.org/docs/current/mod/mod_rewrite.html}{\code{rewrite\_module}} est activé, sinon, le serveur plante (pour de vrai!).

\begin{lstlisting}[language=]
RewriteEngine On
RewriteCond %{REQUEST_FILENAME} !-f
RewriteCond %{REQUEST_FILENAME} !-d
RewriteRule ^(.*)$ index.php/$1 [L]
\end{lstlisting}

Comme dernière étape, nous allons définir quelques règles de routage. Et comme toujours, cela se fera de manière très simple, grâce au fichier \code{application/config/routes.php}. Dans ce dernier est créé une variable \code{\$route}. Il s'agit d'un tableau associatif où les clés sont les URI que nous donnons, et les valeurs les appels qui seront effectivement effectués. Ce tableau est parcouru de manière séquentielle. Dès qu'une clé satisfait à l'adresse donnée, elle est utilisée. Ainsi, il est possible que des règles ne soient jamais atteintes. Si, sur votre site, pour une raison quelconque, ce ne sont pas les pages demandées qui s'affichent, c'est ici qu'il faut venir voir en premier.

Mais revenons à nos moutons. Pour faire afficher notre page d'accueil, nous allons définir un contrôleur \code{Site} avec une méthode \code{index()}. Nous allons ainsi définir les règles suivantes dans le fichier \code{application/config/routes.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$route['default_controller'] = 'site'; // Si aucun paramètre n'est donné, c'est
                                       // la route qui sera utilisée. Il n'est
                                       // pas nécessaire d'indiquer la méthode
                                       // 'index()' c'est celle qui est appelée
                                       // par défaut
$route['(:any)'] = 'site/$1'; // si un seul paramètre est donné, il sera utilisé
                              // comme méthode du contrôleur 'site'. Cela per-
                              // mettra de 'cacher' ce dernier dans les adresses
\end{lstlisting}

Croyez moi sur parole, lorsque vous aurez fini cette section et que vous taperez l'adresse \code{http://localhost/index.html} vous accéderez à la page d'accueil (si cela ne marche pas actuellement, c'est normal, nous n'avons pas encore fini). De toute façon, si j'avais fait une erreur à ce stade-ci, je serais revenu la corriger avant la publication de ce document.~\emoticon{angel}

Ici, je ne vous ai montré que l'essentiel du sujet, ce que vous utiliserez à peu près tous les jours. Si vous voulez allez plus loin, je vous invite à consulter l'aide en ligne de CodeIgniter sur les \href{https://codeigniter.com/user_guide/general/urls.html}{URL} et le \href{https://codeigniter.com/user_guide/general/routing.html}{routage}.

\subsection{Contrôleur}

Pour rappel, dans la philosophie du patron MVC, nous utilisons un contrôleur pour charger les pages à afficher. Ces contrôleurs ne sont ni plus ni moins que des classes qui vont étendre \code{CI\_Controller}. Tous les contrôleurs se trouveront dans le dossier \code{application/controllers}.

Maintenant, créons notre classe contrôleur, appelons-la \code{Site} et sauvons-la dans le fichier \code{application/controllers/Site.php} (respectez bien les majuscules et les minuscules). Dans cette classe, créons une méthode \code{index()}. Dans cette méthode, nous allons simplement faire appel à la librairie \code{\href{https://codeigniter.com/user_guide/libraries/loader.html}{Loader}} pour charger notre vue.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  public function index() {
    $this->load->view('site/index');
  }
}
\end{lstlisting}

Vous allez me dire que vous ne connaissez pas la librairie \code{Loader}? Ne vous inquiétez pas. Dites-vous simplement qu'elle est présente tout le temps et qu'elle sert à charger toutes les ressources dont nous avons besoin. Si vous voulez aller plus loin, vous pouvez consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/loader.html}{l'aide en ligne}.

Pour charger la vue, nous passons son chemin à partir du répertoire \code{application/views}, sans l'extension. Ainsi, dans notre cas, notre vue sera le fichier \code{application/views/site/index.php}.

Attention, contrairement à la plupart des autres framework, CodeIgniter n'utilise pas les \emph{layout}. Ainsi, lorsque vous chargez la vue \code{application/views/site/index.php}, vous n'aurez que le contenue de cette vue.

Vous me direz alors, mais comment faire pour avoir la même présentation pour toutes les pages? Rassurez-vous, vous pouvez chargez plusieurs vues à la fois. Ainsi, vous pouvez définir une vue pour le haut de la page et une autre pour le bas.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  public function index() {
    $this->load->view('common/header');
    $this->load->view('site/index');
    $this->load->view('common/footer');
  }
}
\end{lstlisting}

Dans l'exemple ci-dessus, nous chargerons successivement les vues \code{application/views/common/header.php}, \code{application/views/site/index.php} et \code{application/views/common/footer.php}. Le résultat sera une seule page qui sera la concaténation des trois vues.

À ce stade, la page d'accueil ne peut toujours pas être affichée. C'est normal, mais on y est presque.

\subsection{Vue}

Voici (enfin) la dernière étape permettant l'affichage de notre page d'accueil. Nous allons ici créer nos trois vues. Je vous livre leur contenu tel quel, l'HTML ne faisant pas partie de ce cours.

La première vue, \code{application/views/common/header.php}, permettra d'afficher le haut de la page. Nous définirons l'entête HTML, le menu, etc. 

\begin{lstlisting}[language=html]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
    <title><?= $title ?></title>
    <link rel="stylesheet" href="css/bootstrap.min.css">
    <link rel="stylesheet" href="css/bootstrap-theme.min.css">
    <!-- HTML5 shim and Respond.js for IE8 support of HTML5 elements and media queries -->
    <!-- WARNING: Respond.js doesn't work if you view the page via file:// -->
    <!--[if lt IE 9]>
      <script src="https://oss.maxcdn.com/html5shiv/3.7.2/html5shiv.min.js"></script>
      <script src="https://oss.maxcdn.com/respond/1.4.2/respond.min.js"></script>
    <![endif]-->
  </head>
  <body>
    <nav class="navbar navbar-inverse">
      <div class="container-fluid">
        <div class="navbar-header">
          <button type="button" class="navbar-toggle collapsed" data-toggle="collapse" data-target="#main_nav" aria-expanded="false">
            <span class="sr-only">Toggle navigation</span>
            <span class="icon-bar"></span>
            <span class="icon-bar"></span>
            <span class="icon-bar"></span>
          </button>
          <a class="navbar-brand" href="/index.html">Sébastien Adam</a>
        </div>
        <div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
          <ul class="nav navbar-nav">
            <li><a href="/index.html">Accueil</a></li>
          </ul>
        </div>
      </div>
    </nav>
\end{lstlisting}

La seconde vue, \code{application/views/site/index.php}, permettra d'afficher le contenu de la page en elle-même.

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="jumbotron">
  <div class="container">
    <h1><?= $title ?></h1>
    <p>Ceci est ma page d'accueil</p> 
  </div>
</div>
<div class="container">
  <p>Bla, bla, bla...</p>
  <p>Bla, bla, bla...</p>
  <p>Bla, bla, bla...</p>
</div>
\end{lstlisting}

La dernière vue, \code{application/views/common/footer.php}, affichera le bas de page et chargera les scripts.

\begin{lstlisting}[language=html]
    <div class="container">
      <hr>
      <footer>
        <p>&copy; Sébastien Adam 2016</p>
      </footer>
    </div>
    <script src="js/jquery-2.1.4.min.js"></script>
    <script src="js/bootstrap.min.js"></script>
  </body>
</html>
\end{lstlisting}

Je fois déjà les plus pressés d'entre vous qui ont essayé d'afficher la page et ce la ne marche toujours pas. Patience, il y a encore quelques concepts à vous expliquer\dots{}

Les plus perspicaces d'entre vous auront tout de suite vue que j'avais utilisé le framework \href{http://getbootstrap.com/}{Bootstrap} pour le rendu de ma page. C'est un choix personnel, vous pouvez utiliser n'importe lequel, c'est à votre entière discrétion. L'important est d'installer tous les fichiers nécessaires dans la partie publique du site.

Vous constaterez également que dans l'en-tête et le contenu de la page, j'ai utilisé une variable appelée \code{\$title}. Mais d'où vient-elle? Je l'ai tout simplement définie dans le contrôleur (honte à moi, je vous ai laissé vous \og{}planter\fg{} sans vergogne~\emoticon{angel}).

Il est en effet possible de faire passer des informations depuis les contrôleurs vers les vues. C'est un des concepts-clés de la philosophie du patron MVC. Avec CodeIgniter, ce mécanisme est très simple, comme tout le reste. Il suffit de définir un tableau associatif dans le contrôleur et de le passer au \code{Loader}. Les clés du tableau associatif seront utilisées comme nom de variable dans la vue.

Voici ce qu'est devenue notre méthode:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  public function index() {
    $data["title"] = "Page d'accueil";

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('site/index', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Dans notre exemple, la variable \code{\$data["title"]} du contrôleur deviendra \code{\$title} dans la vue. Vous pouvez donner le nom que vous voulez à votre tableau associatif.

Un dernier point, si vous travaillez déjà avec des frameworks PHP, vous avez certainement trouvé étrange que les vues ne contiennent \og{}que\fg{} du code HTML et PHP. En effet, la plupart des framework utilisent leur propre système de génération dans les vues. Ce n'est pas l'option choisie par CodeIgniter. Ce dernier privilégie la rapidité et la simplicité. Toutefois, si vous tenez absolument à utiliser un langage propre à CodeIgniter, vous pouvez utiliser la librairie \code{\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/parser.html}{Template Parser Class}} (mais votre site sera plus lent).

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{images/screenshot_first_home}
  \caption{Page d'accueil initiale}
  \label{img_screenshot_first_home}
\end{figure}

Voilà, \textbf{maintenant}, vous pouvez accéder à votre page d'accueil.~\emoticon{laugh} Rendez-vous à l'adresse \url{http://localhost/index.html}. Vous devriez avoir une page ressemblant à l'image \refpage{img_screenshot_first_home}.

\subsection{URL Helper}

Bon, notre page d'accueil fonctionne. Il a fallut le temps, mais on y est arrivé. Toutefois, nous avons fait une chose horrible: tous les liens sont en \og{}dur\fg{}. Et c'est une chose qu'il ne faut jamais faire! En effet, si nous déplaçons la structure de notre site, cela perturber fortement le fonctionnement du site.

Nous pourrions imaginer des tas de manières pour résoudre ce problème. Mais CodeIgniter l'a déjà fait pour nous (rappelez-vous du rôle d'un framework \emoticon{wink}). Il existe le \code{\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/url_helper.html}{URL Helper}} qui va nous fournir toute une série de fonction permettant la gestion des URL. Je vais commencer par vous décrire deux de ces fonctions: \code{site\_url()} et \code{base\_url()}.

La première servira à pointer vers une \og{}page\fg{}. Elle effectuera la concaténation de \code{\$config['base\_url']}, \code{\$config['index\_page']}, l'URI passé en paramètre et \code{\$config['url\_suffix']}.

La seconde servira à pointer vers un fichier. Elle effectuera la concaténation de \code{\$config['base\_url']} et l'URI passé en paramètre.

Sur base des paramètres que nous avons définis précédemment, le résultat de l'usage de ces fonctions sera le suivant:

\begin{center}
  \begin{tabular}{l@{ $\to$ }l}
    \code{site\_url("index")} & \code{http://localhost/index.html} \\
    \code{base\_url("js/jquery-2.1.4.min.js")} & \code{http://localhost/js/jquery-2.1.4.min.js} \\
  \end{tabular}
\end{center}

Et voici un exemple d'utilisation de ces fonctions:

\begin{lstlisting}[language=html]
<script src="<?= base_url('js/jquery-2.1.4.min.js'); ?>"></script>
<a href="<?= site_url('index'); ?>">Accueil</a>
\end{lstlisting}

Une troisième fonction de ce \emph{helper} qui peut s'avérer utile est \code{anchor()}. Elle permet de créer des liens, et Dieu sait combien de liens nous pouvons créer dans un site web (en fait, Dieu n'a rien à voir là dedans, mais c'est un autre débat \emoticon{wink}). Elle prend comme premier paramètre l'URI du lien, tout comme les fonctions \code{site\_url()} et \code{base\_url()}, et comme second paramètre le texte qui sera entouré par les balises. Voici un exemple de l'utilisation de cette fonction:

\begin{lstlisting}
echo anchor('index', "Accueil");
// affiche: <a href="http://localhost/index.html">Accueil</a>
\end{lstlisting}

Maintenant, je vous laisse mettre à jour vos vues en utilisant ces méthodes.

Hé, là! Doucement! Je ne vous ais pas encore dit d'essayer d'afficher votre page! Cela ne marche pas encore! Un \emph{Helper}, il faut le charger avant de pouvoir l'utiliser. Nous pourrions faire un \og{}\emph{load}\fg{} à chaque fois qu'on en a besoin, c'est à dire tout le temps, et risquer de l'oublier l'une fois ou l'autre. Nous pouvons aussi demander à CodeIgniter de le charger automatiquement. Pour cela, nous utilisons le fichier \code{application/config/autoload.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$autoload['helper'] = array('url');
\end{lstlisting}

Voilà, maintenant, l'affichage devrait marcher. Votre page d'accueil doit toujours ressembler à la figure \refpage{img_screenshot_first_home}. Et si vous examinez le code source de la page, vous devriez avoir vos liens en adresses absolues:

\begin{lstlisting}[language=html]
<link rel="stylesheet" href="http://localhost/css/bootstrap.min.css">
<a href="http://localhost/index.html">Accueil</a>
\end{lstlisting}


\subsection{HTML Helper}

Dans cette partie, nous allons explorer quelques fonctions du \href{https://www.codeigniter.com/userguide3/helpers/html_helper.html}{\emph{HTML Helper}}. Et dans cette partie, je vous réserve une petite surprise\dots{}~\emoticon{wink}

La première fonction que nous allons voir, c'est celle qui va générer le \og{}\emph{DOCTYPE}\fg{}, c'est à dire la toute première balise de votre fichier HTML qui va indiquer à votre navigateur quelle est la version utilisée. Pour le HTML 5, cette balise est très simple. Mais pour les versions antérieures de HTML, trouver la bonne balise était parfois un vrai parcours du combattant. Cette fonction nous enlève toute cette problématique.

Ainsi, la fonction qui va nous générer notre \og{}\emph{DOCTYPE}\fg{} est \code{doctype()} . Voici une exemple pour générer celui de HTML 5:

\begin{lstlisting}
echo doctype('html5'); // affiche: <!DOCTYPE html>
\end{lstlisting}

La liste des versions valides se trouve dans le fichier \code{application/config/doctypes.php}. Je ne vous conseille pas d'y toucher. Toutefois, si vous utilisez des types qui ne s'y trouvent pas, vous pouvez les y ajouter.

La seconde fonction nous permettra de générer les balises de méta-données. Ce sont des balises permettant d'envoyer des informations concernant la page au navigateur et aux moteurs de recherches. En général, ces balises ont comme attribut soit \code{name}, soit \code{http-equiv} ainsi que l'attribut \code{content}. Nous allons utiliser la fonction \code{meta()}. Pour l'explication des paramètres à fournir, je vous renvoie à \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/html_helper.html}{l'aide en ligne}, c'est un peu complexe. Voici un exemple d'utilisation:

\begin{lstlisting}
echo meta("X-UA-Compatible", "IE=edge", 'http-equiv');
// affiche: <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge" />
echo meta("viewport", "width=device-width, initial-scale=1");
// affiche: <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1" />
\end{lstlisting}

Cette fonction a toutefois un problème. HTML 5 a introduit l'attribut \code{charset}, et notre fonction ne permet pas de le générer. Vous me direz: \og{}ce n'est pas grave, on n'a qu'à écrire la balise sans utiliser de fonction!\fg{}. C'est vrai, vous avez raison, mais alors, on n'utilise pas ce \emph{helper}. Et puis, nous, on ne se laisse pas démonter par un problème aussi minime.

Voici la petite surprise que je vous réservais: nous allons modifier le comportement de la fonction \code{meta()}. Nous pourrions directement modifier le fichier \code{html\_helper.php} dans \code{system/helpers}. C'est vrai, mais si vous faites ça, je viens vous tirer les oreilles. Et lorsque vous ferez la mise à jour de votre framework, ces modifications seront perdues.

Nous allons ainsi créer un fichier \code{application/helpers/My\_html\_helper.php}. Le nom de ce fichier doit être le même que celui du framework, mais préfixé de la valeur de la variable \code{\$config['subclass\_prefix']} (\code{MY\_} par défaut). Ainsi, lorsque nous essayerons de charger le \emph{helper}, c'est notre fichier qui sera chargé en premier, et c'est notre fonction adaptée qui sera utilisée et non celle du framework.

Voici le contenu de notre fichier:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

if(!function_exists('meta')) {
  function meta($name = '', $content = '', $type = 'name', $newline = "\n") {
    if (!is_array($name)) {
      $name = array(
          array(
              'name' => $name,
              'content' => $content,
              'type' => $type,
              'newline' => $newline
          )
      );
    } elseif (isset($name['name'])) {
      $name = array($name);
    }
    $allowed_type = array('charset', 'http-equiv', 'name', 'property');
    $str = '';
    foreach ($name as $meta) {
      $meta['type'] = isset($meta['type']) ? (($meta['type'] === 'equiv') ? 'http-equiv' : $meta['type']) : ''; // backward compatibility
      $type = in_array($meta['type'], $allowed_type) ? $meta['type'] : 'name';
      $name = isset($meta['name']) ? $meta['name'] : '';
      $content = isset($meta['content']) ? $meta['content'] : '';
      $newline = isset($meta['newline']) ? $meta['newline'] : "\n";
      $str .= '<meta ' . $type . '="' . $name . (($type === 'charset') ? '' : '" content="' . $content) . '" />' . $newline;
    }
    return $str;
  }
}
\end{lstlisting}

J'ai fait un \og{}copier - coller\fg{} de la fonction originale et j'y ai apporté quelques modifications. Maintenant, les attributs autorisés pour la balise \code{<meta>} sont \code{charset}, \code{http-equiv}, \code{name} et \code{property}. Tous ces attributs seront accompagnés de l'attribut \code{content}, sauf \code{charset} qui, lui, est seul. Si vous êtes un expert en HTML 5, vous savez que l'attribut \code{property} n'est pas standard. Je l'ai autorisé pour rendre la fonction compatible avec \href{http://ogp.me/}{\emph{Open Graph}}

Maintenant, nous allons pouvoir générer notre balise pour l'encodage des caractères:

\begin{lstlisting}
echo meta("UTF-8", "", 'charset');   // affiche: <meta charset="UTF-8" />
\end{lstlisting}

Je ne sais pas pour vous, mais moi, je n'arrive jamais à retenir la syntaxe exacte pour l'insertion d'une feuille de style dans la page HTML. C'est pourtant une opération que l'on doit effectuer très régulièrement. Mais j'ai du mal avec cela. CodeIgniter a donc défini une fonction spécialement pour moi (enfin, elle existe et je l'aime beaucoup~\emoticon{wink}): \code{link\_tag()}. Voici un exemple de son utilisation:

\begin{lstlisting}
echo link_tag("css/style.css");
// affiche: <link href="http://localhost/css/style.css" rel="stylesheet" type="text/css" />
\end{lstlisting}

Outre les feuilles de style, cette fonction permet également de définir l'icône du site, les feuilles de style alternatives, etc. Pour plus de détails, voyez \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/html_helper.html}{l'aide en ligne}.

Une dernière petite fonction que je voudrais voir ici, c'est \code{heading()}. Elle permet de faire des titres:

\begin{lstlisting}
echo heading("Welcome", 3);   // affiche: <h3>Welcome</h3>
\end{lstlisting}

C'est une fonction toute simple. Le premier paramètre reçoit le texte du titre. Le deuxième paramètre reçoit le niveau du titre. S'il n'est pas donné, le niveau par défaut est \og{}1\fg{}. La fonction accepte un troisième paramètre qui permet de définir les attributs de la balise. Pour plus de détails, vous pouvez consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/html_helper.html}{l'aide en ligne}.

Maintenant, je vous invite à modifier vos vues en utilisant les fonctions du \og{}\emph{HTML Helper}\fg{}. Le résultat obtenu doit être le même qu'avant. Vous vous demanderez alors quelle est l'utilité de ces fonctions? C'est à vous de voir. Soit vous préférez taper votre code HTML vous-même, soit vous préférez utiliser les fonctions. On peut juste dire que le rendu des pages sera un poil plus rapide sans les fonctions, mais que ces dernières pourront vous aider si vous avez des doutes quant à la syntaxe de vos balises, ou à simplifier des tâches répétitives.

\section{Page de contact}

Dans cette section, nous allons créer une page de contact. Le but de cet exercice est, au travers d'un exemple, de voir comment gérer les formulaires.

\subsection{Une nouvelle page}

La première chose à faire, est de créer la \og{}page\fg{} sur laquelle nous allons placer notre formulaire. Cela va se faire très rapidement.

Nous allons créer le fichier vide \code{application/views/site/contact.php}. Nous le remplirons plus tard, c'est promis. Pour une fois, je vais vous laisser afficher la page avant qu'elle ne soit terminée.

Ensuite, dans le contrôleur \code{application/controllers/Site.php}, nous allons créer la méthode \code{contact()}, comme ci-dessous. Pour l'instant, cette méthode va simplement définir le titre de la page et charger les vues. Nous la compléterons plus tard.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function contact() {
    $data["title"] = "Contact";

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('site/contact', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Maintenant, nous allons ajouter un lien dans le menu principal pour accéder à cette page de contact. Pour cela, nous allons éditer la vue \code{common/header.php} et rajouter une ligne dans le menu pour pointer vers la page de contact. Voici ce que nous devrions avoir après la modification (il ne s'agit que d'un extrait de la vue, tout le reste du code ne doit pas changer).

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
    <li><?= anchor('index', "Accueil"); ?></li>
    <li><?= anchor('contact', "Contact"); ?></li>
  </ul>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Maintenant, si nous allons à l'adresse \url{http://localhost/contact.html}, nous avons notre page avec seulement la barre de menu en haut et le copyright en bas. Vous pouvez cliquer sur \og{}Accueil\fg{} pour aller à la page d'accueil et sur \og{}Contact\fg{} pour revenir sur la page de contact. Notez l'utilisation de la fonction \code{anchor()} du \emph{helper} \code{\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/url_helper.html}{URL}}.

Si vous n'avez pas le résultat attendu, revérifier les étapes précédentes.

\subsection{Création du formulaire}

Il est temps de réaliser le formulaire. Pour cela, CodeIgniter nous propose le \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/form_helper.html}{Form Helper} (qu'il faudra charger dans le contrôleur). Ce dernier va nous offrir toute une série de fonctions pour nous faciliter la vie. Encore une fois, l'utilisation de ces fonctions n'est pas obligatoire, mais ça aide.

Ci-dessous, notre contrôleur \code{application/controllers/Site.php} où l'on charge le \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/form_helper.html}{Form Helper}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function contact() {
    $this->load->helper("form");

    $data["title"] = "Contact";

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('site/contact', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Ci-dessous, le contenu de notre vue \code{application/views/site/contact.php}. Ne vous effrayez pas, nous allons passer tout cela en revue.

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <?= heading($title); ?>
  </div>
  <div class="row">
    <?= form_open('contact', ['class' => 'form-horizontal']); ?>
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Votre nom&nbsp;:", "name", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10">
        <?= form_input(['name' => "name", 'id' => "name", 'class' => 'form-control']) ?>
      </div>
    </div>
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Votre e-mail&nbsp;:", "email", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10">
        <?= form_input(['name' => "email", 'id' => "email", 'type'=>'email', 'class' => 'form-control']) ?>
      </div>
    </div>
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Titre&nbsp;:", "title", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10">
        <?= form_input(['name' => "title", 'id' => "title", 'class' => 'form-control']) ?>
      </div>
    </div>
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Message&nbsp;:", "message", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10">
        <?= form_textarea(['name' => "message", 'id' => "message", 'class' => 'form-control']) ?>
      </div>
    </div>
    <div class="form-group">
      <div class="col-md-offset-2 col-md-10">
        <?= form_submit("send", "Envoyer", ['class'=>"btn btn-default"]); ?>
      </div>
    </div>
    <?= form_close() ?>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Pour ce qui est du code HTML, il est assez simple et répétitif. Je me suis basé sur les exemples de la documentation de  \href{http://getbootstrap.com/css/#forms}{Bootstrap}. Vous pouvez bien évidemment utiliser votre propre framework d'affichage (ou pas).

Il est à noter que la plupart des frameworks utilisent leurs propres fonctions. Si vous voulez les adapter à vos besoins, c'est possible, mais fastidieux. Vous allez passer des heures et des heures à trouver LE paramètre à changer pour avoir le résultat voulu (je parle d'expérience). Encore une fois, avec CodeIgniter, tout est très simple.

Mais revenons à notre vue. Je vous passe l'usage de la fonction \code{heading()}, cela a déjà été vu précédemment.

La première fonction sur laquelle nous allons nous pencher est \code{form\_open()}. Celle-ci va créer la balise d'ouverture du formulaire \code{<form>}, mais pas uniquement. Le premier paramètre est la route donnant l'adresse où sera envoyé le formulaire. Cette route sera calculée comme avec la fonction \code{site\_url()}. Ainsi, dans notre exemple, \code{contact} sera transformé en \code{http://localhost/contact.html}. \code{form\_open()} possède une second paramètre optionnel permettant d'ajouter des attributs HTML sous forme d'un tableau \og{}clé - valeur\fg{}.

Cette fonction a également un intérêt supplémentaire. Il existe un type d'attaque de sites web appelé \og{}\emph{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Cross-Site_Request_Forgery}{Cross-Site Request Forgery}}\fg{}, abrégé CSRF (parfois prononcé \emph{sea-surfing} en anglais) ou XSRF. Pour éviter cela, on ajoute un champ caché avec un jeton. Si le jeton n'est pas présent, ou est erroné, les données du formulaire ne seront pas traitées. \code{form\_open()} permet de générer cette balise. Pour cela, il faut l'activer dans le fichier de configuration \code{application/config/config.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$config['csrf_protection'] = TRUE;
$config['csrf_token_name'] = 'csrf_token_name';
$config['csrf_cookie_name'] = 'csrf_cookie_name';
$config['csrf_expire'] = 7200;
$config['csrf_regenerate'] = TRUE;
$config['csrf_exclude_uris'] = array();
// (...)
}
\end{lstlisting}

Évidemment, si on ouvre la balise du formulaire, il faut la fermer. Pour cela, nous utiliserons la fonction \code{form\_close()}. Cette dernière ne prend aucun paramètre et va simplement afficher \code{</form>}. Vous pouvez aisément vous en passer, ou pas si vous voulez garder une certaine cohérence dans votre code.

Les autres fonctions ont des noms qui sont assez explicites. \code{form\_label()} va générer la balise \code{<label>}, \code{form\_input()} va générer la balise \code{<input>}, etc. Pour plus de détails n'hésitez pas à consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/form_helper.html#available-functions}{l'aide en ligne}.

\subsection{Validation des données reçues}

Un aspect qui est souvent négligé dans le développement en général, c'est la validation des données reçues. Et c'est comme cela qu'un site se fait facilement pirater. Entendons-nous bien: je ne vais pas vous faire un cours exhaustif sur la sécurité en ligne. Je ne suis d'ailleurs pas compétent pour cela. Mais je peux vous dire que je me souviens encore aujourd'hui de la première démonstration de la vulnérabilité d'un de mes sites (et il y a des années de cela). Alors s'il y a un point sur lequel notre attention doit se porter, c'est celui-ci.

Ainsi, CodeIgniter possède la librairie \og{}\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/form_validation.html}{Form Validation}\fg{} qui s'occupe de, je vous le donne en mille \emoticon{wink}, la validation des données reçues d'un formulaire. Il s'agit d'une librairie assez évoluée qui permet de réaliser la même chose de différentes manières. Nous allons en voir une seule. Ce n'est peut-être pas celle que vous préfèrerez, mais elle me séduit par son côté \og{}magique\fg{}.

Je vous invite à garder la page de documentation sur la librairie de validation ouverte en même temps que ce document. Ça peut toujours servir (d'ailleurs, je suis sûr que cela \textbf{va} vous servir \emoticon{angel}).

Pour valider notre formulaire, nous allons créer un fichier de configuration et associer un groupe de règles à la méthode de notre contrôleur (comme décrit \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/form_validation.html#associating-a-controller-method-with-a-rule-group}{ici}). OK, je n'ai peut-être pas été très clair\dots{} Pour être simple, nous allons faire en sorte que les règles de validation s'appliquent automatiquement à notre formulaire de contact.

Ainsi, dans un premier temps, créons notre fichier de configuration \code{application/config/form\_validation.php} où seront stockées toutes nos règles de validation. Ces règles détermineront que tous les champs sont requis et que, en plus, l'adresse e-mail doit être valide. Le contenu de notre fichier doit ressembler à ceci:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

$config = array(
  'site/contact' => array(
    array(
      'field' => 'name',
      'label' => 'Nom',
      'rules' => 'required'
    ),
    array(
      'field' => 'email',
      'label' => 'E-mail',
      'rules' => array('valid_email', 'required')
    ),
    array(
      'field' => 'title',
      'label' => 'Titre',
      'rules' => 'required'
    ),
    array(
      'field' => 'message',
      'label' => 'Message',
      'rules' => 'required'
    )
  )
);
\end{lstlisting}

Notez la clé \code{'site/contact'} de notre tableau de configuration. C'est elle qui va dire que les règles s'appliquent à la méthode \og{}\code{contact}\fg{} du contrôleur \og{}\code{site}\fg{}. Une règle peut définir plusieurs exigences, comme pour le champ \code{email}.

Maintenant, nous créons la vue qui sera affichée en cas de succès. Son contenu n'est pas spécialement important, il s'agit juste d'un message de réussite. Voici le code de la vue \code{application/views/site/contact\_result.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <?= heading($title); ?>
  </div>
  <div class="row alert alert-success" role="alert">
    Merci de nous avoir envoyé ce mail. Nous y répondrons dans les meilleurs délais.
  </div>
  <div class="row text-center">
    <?= anchor("index", "Fermer", ['class' => "btn btn-primary"]); ?>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Pour terminer, il va nous falloir modifier notre contrôleur afin de lancer la validation et, suivant que les données d'entrée sont valides ou pas, afficher la page de succès ou à nouveau afficher la page de contact. La validation se fera en appelant la méthode \code{run()} de la librairie de validation des formulaires. La méthode de notre contrôleur ressemblera à ceci:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function contact() {
    $this->load->helper("form");
    $this->load->library('form_validation');

    $data["title"] = "Contact";

    $this->load->view('common/header', $data);
    if ($this->form_validation->run()) {
      // TODO: envoyer le mail
      $this->load->view('site/contact_result', $data);
    } else {
      $this->load->view('site/contact', $data);
    }
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Voilà, maintenant, tant que vous n'envoyez pas de données valides, vous restez sur le formulaire de contact. Sinon, vous avez une page indiquant que votre message a bien été envoyé. Et ce qui est magique, c'est qu'aucune règle de validation n'apparaît dans la méthode du contrôleur.

\subsection{Affichage des erreurs}

Si vous l'avez essayé, lorsque vous envoyez un formulaire non valide, vous revenez sur la même page, mais vous ne pouvez pas déterminer quel est le problème. Je vais donc maintenant vous montrer comment afficher les erreurs survenues. Aussi, les champs seront remplis avec les valeurs déjà introduites.

Pour réaliser ce que nous voulons faire, nous allons à nouveau faire appel au \og{}\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/form_helper.html}{Form Helper}\fg{}. Pour l'affichage des erreurs, nous avons les fonctions \code{validation\_errors()} (affiche toutes les erreurs en une fois) et \code{form\_error()} (affiche l'erreur associée à un champ passé en paramètre). Pour remplir les champs avec les valeurs déjà envoyées, nous allons utiliser les fonctions \code{set\_*()} (\code{set\_value()}, \code{set\_select()}\dots{}).

Attention, les fonctions précédemment citées doivent être utilisées en association avec la librairie \og{}\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/form_validation.html}{Form Validation}\fg{}. Si ce n'est pas le cas, il ne se passera rien.

Ci-dessous je vous propose une manière d'utiliser ces fonctions. J'ai utilisé le champ \code{email} comme exemple. Tout d'abord, s'il y a un message d'erreur, j'ajoute la classe \code{has-error} au bloc contenant le champ du formulaire. Ensuite, j'ajoute la valeur du champ reçue par le serveur comme deuxième paramètre de la fonction \code{form\_input()}. Cette dernière remplira le champ avec cette valeur. Et finalement, j'ajoute le message d'erreur, s'il existe, en dessous du champ. Notez qu'il faut à chaque fois donner le nom du champ (et si vous mélanger les noms de champ, vous allez avoir de jolies surprises \emoticon{angel}).

\begin{lstlisting}[language=html]
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Votre e-mail&nbsp;:", "email", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('email'))?'':'has-error' ?>">
        <?= form_input(['name' => "email", 'id' => "email", 'type'=>'email', 'class' => 'form-control'], set_value('email')) ?>
        <span class="help-block"><?= form_error('email'); ?></span>
      </div>
    </div>
\end{lstlisting}

Bon, j'espère que vous avez bien compris ce qui a été fait, car, maintenant, vous allez répéter l'opération pour tous les autres champs. Vous devriez avoir un résultat ressemblant à l'image \refpage{img_screenshot_contact_form_validation}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{images/screenshot_contact_form_validation}
  \caption{Validation du formulaire de contact}
  \label{img_screenshot_contact_form_validation}
\end{figure}

\subsection{Envoi de l'e-mail}

Bon, nous avons fait notre formulaire, envoyé nos données, et nous nous sommes assuré que les données étaient valides. Maintenant, il ne nous reste qu'à effectuer l'envoi de l'e-mail proprement dit. Cela peut être quelque chose de magique\dots{} ou pas. Généralement, si vous mettez votre site chez un hébergeur, ce dernier a configuré l'envoi de mail pour vous et la magie peut opérer. Nous allons donc envisager ce cas de figure pour commencer.

Donc, au risque de me faire passer pour un radoteur, l'envoi d'e-mail avec CodeIgniter est très simple.~\emoticon{wink} Nous avons à notre disposition la librairie \og{}\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/email.html}{Email}\fg{} qui va nous fournir les outils nécessaires. Comme pour les autres librairies, il suffit de la charger, d'appeler les méthodes voulues pour créer notre émail et de l'envoyer. Voici comment nous allons faire:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function contact() {
    // (...)
    if ($this->form_validation->run()) {
      $this->load->library('email');
      $this->email->from($this->input->post('email'), $this->input->post('name'));
      $this->email->to('sebastien.adam.webdev@gmail.com');
      $this->email->subject($this->input->post('title'));
      $this->email->message($this->input->post('message'));
      $this->email->send();
      $this->load->view('site/contact_result', $data);
    } else {
      $this->load->view('site/contact', $data);
    }
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Vous pouvez constater que nous avons les méthodes \code{from()} pour définir la source du message, \code{to()} pour définir le destinataire, \code{subject()} pour définir le sujet du message, et \code{message()} pour définir le corps de ce dernier. Une fois que tous ces paramètres auront été introduits, nous pouvons appeler la méthode \code{send()} pour effectivement envoyer l'e-mail. Si tout se passe correctement, le message envoyé via le formulaire de votre site vous arrivera. Notez que j'ai ici directement donné mon adresse e-mail comme destinataire. En respectant les bonnes pratiques, vous aurez mis cette adresse dans un fichier de configuration. Ainsi si elle doit changer, vous n'aurez pas à parcourir tout votre code à la recherche des corrections à effectuer.

Il se peut que, pour un raison ou une autre, votre e-mail ne puisse pas être envoyé. Comment peut-on le savoir allez-vous me dire? C'est, une nouvelle fois, très simple. La méthode \code{send()} possède une valeur de retour qui l'indique. Nous avons également à notre disposition une méthode \code{print\_debugger()} qui va nous afficher ce qui s'est passé.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function contact() {
      // (...)
      if($this->email->send()) {
        $data['result_class'] = "alert-success";
        $data['result_message'] = "Merci de nous avoir envoyé ce mail. Nous y répondrons dans les meilleurs délais.";
      } else {
        $data['result_class'] = "alert-danger";
        $data['result_message'] = "Votre message n'a pas pu être envoyé. Nous mettons tout en oeuvre pour résoudre le problème.";
        // Ne faites jamais ceci dans le "vrai monde"
        $data['result_message'] .= "<pre>\n";
        $data['result_message'] .= $this->email->print_debugger();
        $data['result_message'] .= "</pre>\n";
        $this->email->clear();
      }
      $this->load->view('site/contact_result', $data);
      // (...)
  }
}
\end{lstlisting}

Dans l'exemple ci-dessus, nous avons testé la valeur de retour de la méthode \code{send()}. Suivant le cas, nous allons définir un message de succès ou d'échec. Notez que dans l'exemple, nous affichons les informations d'erreur. \textbf{Ne faites jamais cela sur un \og{}vrai\fg{} site}. Il s'agit simplement ici d'illustrer l'usage de la méthode \code{print\_debugger()}. Idéalement, ces informations devraient être fournies dans le cadre d'une gestion globale des erreurs, et cela sort du tutoriel. Notez l'usage de la méthode \code{clear()} en cas d'erreur. Par défaut, CodeIgniter fait une remise à zéro des paramètres de l'e-mail en cas de réussite, mais pas en cas d'échec. Il faut alors le faire manuellement, sinon, nous risquons d'envoyer des informations à des personnes qui n'en sont pas les destinataires.

Nous allons également modifier notre vue \code{application/views/site/contact\_result.php } pour qu'elle affiche ces messages.

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <?= heading($title); ?>
  </div>
  <div class="row alert <?= $result_class; ?>" role="alert">
    <?= $result_message; ?>
  </div>
  <div class="row text-center">
    <?= anchor("index", "Fermer", ['class' => "btn btn-default"]); ?>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}
\end{minipage}

En cas de succès, nous devrions ainsi avoir une page qui ressemble à la figure \refpage{img_screenshot_contact_send_confirm} et en cas d'échec, une page qui ressemble à la figure \refpage{img_screenshot_contact_send_error}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{images/screenshot_contact_send_confirm}
  \caption{Envoi réussi d'un e-mail}
  \label{img_screenshot_contact_send_confirm}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{images/screenshot_contact_send_error}
  \caption{Échec de l'envoi d'un e-mail}
  \label{img_screenshot_contact_send_error}
\end{figure}

Tout à l'heure, je vous avais parlé de magie. Et si elle n'opérait pas? Pas de panique, CodeIgniter a prévu le coup. Il est possible de paramétrer l'envoi d'e-mail. Pour tous les paramètres disponibles, je vous invite à consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/email.html#email-preferences}{l'aide en ligne}.

CodeIgniter permet d'envoyer les e-mail via la fonction \code{mail()} de PHP, le protocole SMTP (comme avec un client de messagerie) ou \code{sendmail} (système de messagerie de linux). La méthode utilisable dépend de la configuration de votre serveur. Pour plus de détail sur ce qui est possible de faire, vous devez contacter votre fournisseur d'accès.

Je vais vous montrer comment configurer CodeIgniter pour envoyer des mail via SMTP. Pour travailler de manière propre, nous allons d'abord créer le fichier de configuration \code{application/config/email.php} ci-dessous. Pour connaître les paramètres à donner, vous devez contacter le fournisseur de service mail (si vous avez un client de messagerie, il s'agit des paramètres du compte).

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

$config['protocol'] = "smtp";
$config['smtp_host'] = "**********";
$config['smtp_user'] = "**********";
$config['smtp_pass'] = "**********";
$config['smtp_port'] = 25;
$config['smtp_crypto'] = "tls";
\end{lstlisting}

Maintenant, dans notre contrôleur, nous allons charger ces paramètres. Notez le deuxième paramètre \code{TRUE} de la méthode \code{\$this->config->load()}. Comme tous les paramètres de configuration se trouvent dans le même espace, nous pourrions écraser d'autres paramètres avec les nôtres. En mettant le second paramètre à \code{TRUE}, nous créons une seule entrée \code{email} et tous nos paramètres s'y trouveront.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function contact() {
      // (...)
      $this->load->library('email');
      $this->config->load('email', TRUE);
      $this->email->initialize($this->config->item('email'));
      // (...)
  }
}
\end{lstlisting}

\section{Exercices}

Normalement, si vous avez bien suivi ce cours, vous devriez avoir un site avec deux pages: la page d'accueil et une page de contact (tout ça pour ça \emoticon{wink}). Si ce n'est pas le cas, vous pouvez utiliser le code se trouvant dans le fichier \og{}\code{site\_base1.7z}\fg{} accompagnant ce document (également disponible \href{http://www.sebastienadam.be/connaissances/cours/realisez_votre_blog_avec_codeigniter_3.php}{sur mon site personnel}).

\subsection{Énoncés}
\label{sec_concept_base_exercice}

\subsubsection{Page de présentation}

Dans ce petit exercice, vous allez créer une page de présentation \og{}À propos\fg{}. Le menu principal (celui qui se trouve en haut de chaque page) devra avoir une entrée pointant sur cette page de présentation. Le but de cet exercice est de voir si vous avez compris le principe d'ajout d'une page.

\subsubsection{Confirmation e-mail}

Dans la page de contact, vous allez ajouter un champ qui demande à l'utilisateur de confirmer son e-mail. Ce champ est requis et devra être égal au champ e-mail. Le but de cet exercice est de voir si vous pouvez exploiter les règles de validation des formulaires.

\subsection{Corrections}

Voici les solutions que je suggère pour les exercices proposés. Je vous invite ardemment à d'abord faire les exercices avant de lire ces solutions.

\subsubsection{Page de présentation}

Pour ajouter une page, il y a trois choses à faire: créer la méthode correspondante dans le contrôleur, créer la vue et ajouter l'entrée dans le menu principal.

Nous allons modifier notre contrôleur \code{application/controllers/Site.php} pour lui ajouter la méthode \code{apropos()}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function apropos() {
    $data["title"] = "À propose de moi...";

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('site/apropos', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
  // (...)
}
\end{lstlisting}

Créons maintenant notre vue \code{application/views/site/apropos.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <?= heading($title); ?>
    <hr />
  </div>
  <div class="row">
    <p>bla, bla, bla...</p>
    <p>bla, bla, bla...</p>
    <p>bla, bla, bla...</p>
    <p>bla, bla, bla...</p>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Et pour finir, modifions la vue \code{application/views/common/header.php} qui sert d'entête de nos pages:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
    <li><?= anchor('index', "Accueil"); ?></li>
    <li><?= anchor('apropos', "À propos"); ?></li>
    <li><?= anchor('contact', "Contact"); ?></li>
  </ul>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

\subsubsection{Confirmation e-mail}

Le champ de validation de l'adresse e-mail se fait en deux étapes: ajouter le champs dans la vue et ajouter la règle de validation correspondante.

Modifions notre vues \code{application/views/site/contact.php} pour ajouter la demande de confirmation entre l'adresse e-mail et le titre:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="form-group">
  <?= form_label("Confirmation e-mail&nbsp;:", "email", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
  <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('emailconf')) ? "" : "has-error" ?>">
    <?= form_input(['name' => "emailconf", 'id' => "emailconf", 'type' => 'email', 'class' => 'form-control'], set_value('emailconf')) ?>
    <span class="help-block"><?= form_error('emailconf'); ?></span>
  </div>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Pour notre règle de validation, nous modifierons le fichier de configuration \code{application/config/form\_validation.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$config['site/contact'][] = array(
    'field' => 'emailconf',
    'label' => 'Confirmation e-mail',
    'rules' => array('valid_email', 'required', 'matches[email]')
);
\end{lstlisting}

\section{Conclusion}

Voilà, vous êtes à ce stade l'heureux propriétaire d'un site web minimaliste: (au moins) une page d'accueil, une page \og{}à propos\fg{} et un formulaire de contact. C'est vraiment le minimum pour un site, mais vous pourriez déjà le mettre en ligne. Oh, si vous avez fait l'exercice avec la confirmation de l'adresse e-mail pour la page de contact, vous pouvez l'enlever, ce n'est pas une pratique très courante sur le web.

Il est certain que pour obtenir ce résultat, nous avons utilisé un outil trop puissant, mais ne vous inquiétez pas, nous allons aborder dès le prochain chapitre des aspects beaucoup plus intéressants.
